---
draft: false
date: 2023-08-17T18:07:31+02:00
title: "Jak nauki stoickie mogą pomóc Ci ze stresem"
---

# Stoicyzm a Współczesność

Czy to w kręgu średniowiecznych zamków, w starych uczonych kronikach czy też w nowoczesnych erach, pewne fundamentalne aspekty pozostają niezmienne, tkwiące w sercu ludzkiego losu - to właśnie nasze emocje. W tej barwnej mozaice przeszłości i teraźniejszości, jednym z wyraźnych elementów, który stale działa na nasze dusze, jest stres. Niezawodnie odczuwalne, niezależnie od czasów. Każdy z nas przeczuwa te wibracje, współdzielne zarówno w zamierzchłych wiekach, jak i w dzisiejszym dniu. Wspaniałe podróże przez wieki i krajobrazy zaniosły nas w różnorodne realia, ale uczucia wciąż emanują tą samą energią, reakcje odbijają się echem z przeszłości. Pewne jest, że stres nie stanowi pozytywnego impetu, **lecz raczej wyzwanie dla życia, które należy na swój sposób przyjąć do serca**.

Już w dawnych wiekach ludzie pojmowali istotę tych turbulencji wewnętrznych, tworząc techniki przeciwdziałania stresowi, które przetrwały czas, niosąc swoje przesłanie aż do współczesności. Historia w swojej mądrości otwiera przed nami wrota inspiracji, zapraszając nas do przyswojenia tych nauk i wzbogacenia nimi naszego życia.

![man](https://cdn.midjourney.com/31f8db91-f88f-4a3e-8dcc-2e47a7577488/0_0.png)

## Globalne wyzwanie

W pierwszym roku pandemii COVID-19 światowa zachorowalność na zaburzenia lękowe i depresję **wzrosła o 25%**, zgodnie z naukowym komunikatem opublikowanym dziś przez Światową Organizację Zdrowia (WHO). Komunikat podkreśla również, kto został najbardziej dotknięty i podsumowuje wpływ pandemii na dostępność usług zdrowia psychicznego oraz jak się to zmieniło w trakcie pandemii.

Obawy dotyczące potencjalnych wzrostów zaburzeń zdrowia psychicznego skłoniły już 90% badanych krajów do uwzględnienia wsparcia zdrowia psychicznego i psychospołecznego w swoich planach reakcji na COVID-19, jednak nadal istnieją poważne luki i obawy.

„Informacje, które mamy teraz dotyczące wpływu COVID-19 na zdrowie psychiczne ludzi na świecie, to tylko wierzchołek góry lodowej” - powiedział dr Tedros Adhanom Ghebreyesus, Dyrektor Generalny WHO. „To jest sygnał alarmowy dla wszystkich krajów, aby zwrócić większą uwagę na zdrowie psychiczne i lepiej wspierać zdrowie psychiczne swoich populacji”. 

Jak pokazują badania WHO, po pandemii stres uderzył z większą siłą, dotykając coraz i coraz to większą ilość osób, nie jest to dobra wiadomość, ponieważ to dotyczny nas wszystkich. **Stres spowalnia rozwój, stres powoduje zaburzenie relacji, może zdusić osobę i pozbawić ją radości z życia**.

## Mądrość z dawnych lat

W atmosferze ateńskiego zaciemnienia, w trzecim wieku przed naszą erą, Zenon z Kiton wplótł pierwsze nici, tworząc wzór, który potem artystycznie rozwijano, mędrcy jak Seneka czy Marek Aureliusz wplatali w niego swoje intelektualne rękodzieła. Ten nurt, nazwany Stoicyzmem, ukazał się jako manifest życiowy, zarysowany pismem natury, kodeks zrozumienia i akceptacji, symfonia oswojenia emocji oraz filigranowe obrazowanie moralnego postępowania. Kiedyś i dziś, dusze przeplatają się z podobnymi emocjami, co w dzisiejszych czasach widzimy jako stres. To uczucie, jak spiralne tkance, niemal tkwiło w istocie ludzkiej. W dawnych czasach, tak samo jak obecnie, oblicza bywały różne, ale to, co wydobywało się z tej najgłębszej sfery, pozostawało niezmienne. Współczesność otacza nas pełnią bogactwa i różnorodności, **lecz wciąż docieramy do punktu, w którym stres nas zawładnął**.

Dźwięk filozoficznych ech przeszłości, przemawiających mądrością, odzywa się w międzyczasie, stając na pomoc do naszych codziennych wyzwań. Te myśli stoickie, tkały filozoficzne płótno, zdolne do odmienienia perspektyw na problemy towarzyszące nam w pielgrzymce życia. To one stanowią ożywcze eliksiry, **redukujące efekty naszych emocjonalnych wzburzeń, ukazujące drogę ku równowadze**.

Pragniesz zrozumieć istotę tych myśli? Wypróbuj je w praktyce. To jak doświadczenie mistrza, przekazujące narzędzia, by ujarzmić lwiątko stresu, wiedząc, że ukryte w tych naukach stoickich techniki okażą się skuteczne, niczym zaklęcia chroniące przed falami niepokoju.

### Rozróżnij Zależne i Niezależne

Jednym z najważniejszych dogmatów stoickich jest rozróżnianie rzeczy zależnych od niezależnych. Według stoików, należy poświęcić uwagę tylko tym aspektom życia, na które **możemy wpłynąć**, które podlegają naszej kontroli. To właśnie w tych dziedzinach mamy wpływ i zdolność działania. Nie mamy możliwości wpłynięcia na zmienne jak pogoda. Zastanówmy się więc, czy jest sens smucić się z powodu tego, na co nie mamy wpływu? Nauki stoickie podpowiadają, by rozwijać umiejętność rozróżniania tych dwóch rodzajów aspektów życia – tych zależnych od nas i tych niezależnych. Następnie należy odrzucić troski związane z tym, na co nie mamy wpływu, co znacznie zmniejszy ilość źródeł stresu, które nami wstrząsają.

W odniesieniu do spraw zależnych, powinniśmy na nie się koncentrować. To one stanowią pole naszej kontroli. Każde działanie, jakie podejmujemy, wywołuje mniejsze lub większe skutki w kontekście problemów, które nas dotykają. Cała nasza uwaga powinna być skierowana na te sfery, które zależą od nas, pozostawiając na boku te, które nie są pod naszą kontrolą.

### Ciesz Się Procesem

W dzisiejszych czasach normą jest pragnienie szybkiego efektu. Posiadamy fast foody oraz telefony komórkowe, które w sposób natchmiastowy pokazuję nam efekt jakieś pracy, jednak te aspekty nie są w pełni zgodne z zasadami rządzącymi ludzkim umysłem. Gdy koncentrujemy się jedynie na ostatecznym wyniku, nasza motywacja do pracy szybko mija, co w konsekwencji utrudnia nam dokończenie rozpoczętych działań. Stoicka filozofia głosi, że powinniśmy skoncentrować się na samym procesie dążenia do określonego celu. Warto czerpać przyjemność z pracy, docenić bycie na ścieżce, która prowadzi ku sprecyzowanemu efektowi.

Stoicy wiedzą, że nie należy zbytnio skupiać się na efekcie końcowym. W rzeczywistości **nie posiadamy wiedzy na temat tego, co na końcu nas czeka**, natomiast jesteśmy świadomi tego, co dzieje się teraz. Możemy zaangażować się w pracę, koncentrując się na procesie. Zawsze zachowujemy kontrolę nad tym, co się dzieje, a rezultat końcowy nie powinien nadmiernie zajmować nasze myśli.

### Nie Jesteś Sam, Jesteś Wspólnikiem Wyzwań

Wszystkie problemy są podobne, a nawet takie same - według stoików to, z czym się teraz borykasz, na pewno dawniej dotknęło kogoś, albo kogoś wciąż dotyka. Skoro oni sobie poradzili, to dlaczego nie miałbyś sobie poradzić? Stoicki punkt widzenia głosi, że problemy istniały i istnieją - dawniej i dziś. Dawniej radzono sobie z nimi, dawniej je rozwiązywano. Dlatego nie jesteś osamotniony w swoich zmaganiach. **Ktoś, kiedyś, również stanął w takiej samej sytuacji jak ty**.

Ta myśl jest w pewien sposób cudowna, ponieważ dodaje natychmiastowej otuchy!

### Ackeptacja jako Siła

Uwaga! To prawdopodobnie będzie jedna z najpotężniejszych myśli stoickich - mowa o akceptacji. **Czasami po prostu musisz zaakceptować bieżącą sytuację**. Istnieją pewne rzeczy w życiu, które nie zatrzymasz u siebie siłą - złamane serce, śmierć bliskiej osoby. To wszystko podąża w jednym kierunku, oddala się od nas. Błędem jest próba ich zatrzymania. Musisz zaakceptować te wydarzenia, aby przestały dusić Cię, co w efekcie przyniesie ulgę. Ta umiejętność nie jest łatwa i wymaga treningu, ale później będzie Ci łatwiej stawić czoła trudnym sytuacjom dzięki mocy, którą otrzymasz poprzez akceptację, dającą poczucie ulgi.

Czasami jedynym rozwiązaniem w życiu będzie zaakceptowanie tego, co jest.

### To od Ciebie zależy

Niełatwo wzbudzić w nas gniew w obliczu potoku sytuacji, które wykraczają poza nasze intencje. Czy jednak irytacja jest w tym momencie koniecznością? Stoicy przekonują, że mamy wpływ na nasze przyjęcie sytuacji, które nam się przydarzają. To z naszej strony zależy, jakie emocje wyzwolimy, czy to będzie gniew, czy raczej akceptacja. Idea stoicka nakazuje nam ćwiczyć sposób, w jaki postrzegamy zdarzenia i jak przyjmujemy to, co się z nami dzieje. **W końcu to my mamy moc nad naszym umysłem, zdolność decydowania, jak powinniśmy się poczuć w danym kontekście**.

Z tego względu zatrzymaj się na krok przed wydaniem osądu na temat sytuacji i zdaj sobie sprawę, że masz wybór, jaką ocenę wydasz. Czy naprawdę jest tu potrzebna fala gniewu? Prawdopodobnie nie.

## Tarcza na emocje

Stoicyzm, starożytna filozoficzna szkoła myślenia, ma niezwykle aktualne znaczenie w dzisiejszym skomplikowanym świecie. Jego zasady wydają się idealnie wpasować w współczesne wyzwania, a stoicyzm oferuje skuteczne narzędzia do radzenia sobie z naszymi emocjami. Stoicy doskonale opracowali strategie kontrolowania reakcji na zewnętrzne wydarzenia i unikania skrajnych emocji, co w obliczu nieustannie zmieniającej się rzeczywistości może być nieocenione.

Stoicyzm umożliwia nam opanowanie naszych reakcji na trudne sytuacje oraz skoncentrowanie się na tym, co jest w naszej mocy. Dzięki temu, możemy przeciwdziałać negatywnym wpływom stresu i napięć emocjonalnych, które towarzyszą nam w codziennym życiu. To jak wykuwanie własnej tarczy na emocje, która pozwala nam kierować się mądrością, zamiast być niewolnikiem własnych reakcji.

W dzisiejszych czasach, kiedy informacje i wyzwania napływają ze wszystkich stron, umiejętność utrzymania spokoju i opanowania staje się kluczowa. Stoicyzm oferuje nam praktyczne podejście do kształtowania naszego umysłu i charakteru. Pozwala nam zrozumieć, że nie zawsze mamy wpływ na to, co dzieje się wokół nas, ale mamy pełną kontrolę nad tym, jak na to reagujemy.

Podsumowując, stoicyzm jest wciąż aktualny i wyjątkowo przydatny w dzisiejszych czasach. Daje nam narzędzia do radzenia sobie z emocjami, koncentrowania się na tym, co istotne i kształtowania naszej odporności psychicznej. Poprzez naukę stoickich zasad, możemy **wykuć własną tarczę na emocje**, która pozwoli nam stanąć przed życiem w pełni gotowymi na to, co przyniesie przyszłość.

[Idź przez życie będąc odpornym na emocje.](https://lubimyczytac.pl/ksiazki/t/stoicyzm).
  


